\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage{titlesec}
\usepackage{titling}
\usepackage{abstract}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pmboxdraw}
\usetikzlibrary{trees, positioning, arrows.meta}

% ============================================================
% STILE LISTATI DI CODICE
% ============================================================
\definecolor{codebg}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0.0, 0.5, 0.0}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.5, 0.0, 0.5}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.0, 0.0, 0.7}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.4, 0.4, 0.4}

\lstdefinestyle{pythonstyle}{
    backgroundcolor=\color{codebg},
    commentstyle=\color{codegreen}\itshape,
    keywordstyle=\color{codeblue}\bfseries,
    stringstyle=\color{codepurple},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=8pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=4,
    frame=single,
    framerule=0.4pt,
    rulecolor=\color{gray!40},
    xleftmargin=15pt,
    xrightmargin=5pt,
    language=Python
}
\lstset{style=pythonstyle}

% ============================================================
% INTESTAZIONE E PIÈ DI PAGINA
% ============================================================
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small Convertitore It-Yo}
\lhead{\small Tecnologie del linguaggio naturale}
\cfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ============================================================
% TITOLO
% ============================================================
\title{
    \vspace{-1cm}
    {\large Relazione tecnica per il corso di}\\[0.3cm]
    {\large \textit{Tecnologie del linguaggio naturale}}\\[1cm]
    \rule{\linewidth}{1.5pt}\\[0.5cm]
    {\LARGE \textbf{Convertitore Lessicale Italiano $\rightarrow$ Yoda}}\\[0.3cm]
    {\large Analisi sintattica con algoritmo CKY e trasformazione dell'ordine delle parole}\\[0.3cm]
    \rule{\linewidth}{1.5pt}
}

\author{
    \begin{tabular}[t]{c}
        Franco Andrea \\
        Iudice Samuele \\
        Olivero Alessandro \\[0.4cm]
        \small Università degli Studi di Torino \\
        \small Corso di Laurea Magistrale in Informatica
    \end{tabular}
}
\date{Anno Accademico 2025/2026}

% ============================================================
% DOCUMENTO
% ============================================================
\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\vspace{1cm}

% ============================================================
% ABSTRACT
% ============================================================
\begin{abstract}
\noindent
L'obbiettivo è l'implementazione di un sistema per la conversione automatica di frasi dall'italiano allo Yodish, variante sintattica ispirata al linguaggio di Yoda in Guerre Stellari. 
Sviluppato in Python, il software integra un parser CKY per l'analisi a costituenti e un modulo di trasformazione ricorsiva degli alberi di derivazione. Questa relazione analizza l'intero workflow computazionale, dalla 
modellazione della grammatica alla manipolazione sintattica, discutendo i risultati ottenuti e i limiti intrinseci dell'approccio rule-based.
\end{abstract}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
% 1. INTRODUZIONE
% ============================================================
\section{Introduzione}

Il progetto svolto presenta un sistema di conversione sintattica dall'italiano standard (SVX) all'ordine (XSV) tipico dello yodish. Sviluppato in Python, il software modella il linguaggio tramite grammatiche context-free (CFG) in Forma Normale di Chomsky (CNF).

Lo sviluppo progettuale si articola in tre fasi principali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Parsing CKY}: analisi bottom-up della frase tramite un lessico e regole grammaticali definiti in formato JSON.
    \item \textbf{Trasformazione}: manipolazione ricorsiva dell'albero di derivazione per il riposizionamento dei costituenti sintattici.
    \item \textbf{Linearizzazione}: generazione della stringa finale a partire dalle foglie dell'albero trasformato.
\end{itemize}

L'approccio adottato garantisce una netta separazione tra logica algoritmica e base di conoscenza linguistica, consentendo maggiore flessbilità e portabilità del sistema.

% ============================================================
% 2. Applicazioni teorche
% ============================================================
\section{Applicazioni teoriche}

\subsection{Grammatiche Context-Free}

Una grammatica context-free è una quadrupla $G = (V, \Sigma, R, S)$ dove:
\begin{itemize}
    \item $V$ è un insieme finito di simboli non-terminali.
    \item $\Sigma$ è un insieme finito di terminali.
    \item $R$ è un insieme finito di regole di produzione della forma
          $A \rightarrow \alpha$.
    \item $S \in V$ è il simbolo iniziale detto assioma.
\end{itemize}
Una stringa $w \in \Sigma^*$ è \textit{generata} da $G$ se esiste una derivazione
$S \Rightarrow^* w$. Il linguaggio $L(G)$ generato dalla grammatica è l'insieme di
tutte le stringhe derivabili dall'assioma.


\subsection{Forma Normale di Chomsky}

Un algoritmo di parsing efficiente come CKY richiede che la grammatica sia in
\textbf{Forma Normale di Chomsky} (CNF). Una CFG è in CNF se tutte le regole
di produzione sono della forma:
\[
    A \rightarrow BC \quad \text{oppure} \quad A \rightarrow a
\]
dove $A, B, C \in V$ e $a \in \Sigma$, ovvero, ogni regola produce
esattamente due non-terminali oppure un singolo terminale.

\subsection{L'Algoritmo CKY}

L'algoritmo \textbf{CKY} (da Cocke, Kasami e Younger) è un algoritmo
di parsing bottom-up per grammatiche in CNF, basato su programmazione dinamica.
Dato l'input $w = w_1 w_2 \cdots w_n$, l'algoritmo costruisce una
tabella triangolare $T$ di dimensione $n \times n$, dove la cella
$T[i][j]$ contiene l'insieme dei non-terminali che possono derivare la sottostringa
$w_i w_{i+1} \cdots w_j$.

\paragraph{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Inizializzazione}: per ogni $i$ da 1 a $n$, inserire in $T[i][i]$
          tutti i non-terminali $A$ tali che $A \rightarrow w_i$ è una regola lessicale.
    \item \textbf{Riempimento}: per ogni lunghezza di span $\ell$ da 2 a $n$, per ogni
          inizio $i$ e fine $j = i + \ell - 1$, per ogni punto di taglio $k$ da $i$ a
          $j-1$: se $B \in T[i][k]$ e $C \in T[k+1][j]$ e $A \rightarrow BC \in R$,
          allora inserire $A$ in $T[i][j]$.
    \item \textbf{Accettazione}: la frase è riconosciuta se e solo se $S \in T[1][n]$.
\end{enumerate}
L'efficienza dell'algoritmo deriva dalla tecnica della programmazione "dinamica", che evita di ricalcolare più volte gli stessi sotto-alberi sintattici,
risolvendo il problema del parsing in tempo polinomiale invece che esponenziale.

% ============================================================
% 3. STRUTTURA DEL PROGETTO
% ============================================================
\section{Struttura Progettuale}

Il progetto è organizzato in tre componenti principali:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{>{\ttfamily}l l p{7cm}}
\toprule
\normalfont{File} & Tipo & Descrizione \\
\midrule
\texttt{convertitore\_yoda.py}& Codice Python & Modulo principale: parsing, trasformazione, CLI \\
Lexicon.json & Dati JSON & Lessico italiano con etichette POS \\
regole\_binarie.json & Dati JSON & Regole binarie della grammatica in CNF \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Lexicon (\texttt{Lexicon.json})}

Lexicon è un dizionario in file JSON che mappa ogni parola italiana a una lista di
categorie grammaticali (POS tag). Ad esempio:


Le categorie utilizzate nella grammatica sono: \texttt{Det} (determinante),
\texttt{N} (nome), \texttt{NP} (nome proprio / sintagma nominale pre-formato),
\texttt{V} (verbo), \texttt{Adj} (aggettivo), \texttt{Adv} (avverbio),
\texttt{Prep} (preposizione), \texttt{Num} (numerale).

\subsection{Le Regole Grammaticali (\texttt{regole\_binarie.json})}

Il file contiene le regole binarie della grammatica in CNF, dove la chiave è la
coppia di figli e il valore è la lista dei possibili genitori. La scelta di
invertire la direzione rispetto alla notazione tradizionale (dai figli
al genitore) è una ottimizzazione utile all'algoritmo CKY: durante il parsing si cerca
quali genitori sono compatibili con una coppia di figli già riconosciuti, non
il contrario.

\begin{lstlisting}[language={},caption={Esempio di regole binarie (formato chiave-valore invertito)}]
{
  "Det,N":   ["NP"],
  "NP,VP":   ["S"],
  "V,NP":    ["VP", "VP1"],
  "VP1,Adv": ["VP"],
  "Prep,NP": ["PP"],
  "V,PP":    ["VP"],
  "V,Adj":   ["VP"],
  "Num,N":   ["NP"]
}
\end{lstlisting}

La funzione \texttt{carica\_dizionari()} in fase di inizializzazione converte le
chiavi stringa (es. \texttt{"Det,N"}) nelle tuple Python richieste dall'algoritmo
(es. \texttt{('Det', 'N')}).

% ============================================================
% 4. IMPLEMENTAZIONE
% ============================================================
\section{Implementazione}

\subsection{La Classe \texttt{Nodo}}

L'albero di derivazione è rappresentato tramite la classe \texttt{Nodo}, che
implementa un nodo di albero n-ario con tre attributi:

\begin{itemize}
    \item \texttt{label}: il simbolo grammaticale del nodo (es. \texttt{'NP'},
          \texttt{'VP'}) oppure la parola stessa nelle foglie.
    \item \texttt{children}: lista di nodi figli.
    \item \texttt{word}: la parola (solo per le foglie lessicali).
\end{itemize}

I nodi foglia (terminali) sono distinti da quelli interni tramite il metodo
\texttt{is\_leaf()}, che verifica se la lista \texttt{children} è vuota.

La struttura è volutamente semplice per facilitare la visita ricorsiva sia nella
stampa (\texttt{pretty\_print}) che nella trasformazione Yoda.

\begin{lstlisting}[caption={Classe Nodo -- costruttore e metodi principali}]
class Nodo:
    def __init__(self, label, children=None, word=None):
        self.label    = label
        self.children = children or []
        self.word     = word

    def is_leaf(self):
        return len(self.children) == 0
\end{lstlisting}

Il metodo \texttt{pretty\_print()} produce una rappresentazione visuale ad albero
nel terminale, con connettori grafici ASCII (\texttt{├──}, \texttt{└──}, \texttt{│})
analoga a quella del comando Unix \texttt{tree}.

\subsection{L'Algoritmo CKY: Implementazione}

La funzione \texttt{cky\_parse(sentence)} riceve una lista di parole tokenizzate
e restituisce il nodo radice dell'albero di derivazione (etichettato \texttt{'S'})
oppure \texttt{None} se la frase non è riconosciuta dalla grammatica.

L'implementazione usa una tabella tridimensionale \texttt{table[i][j]} dove ogni
cella è un dizionario \texttt{\{simbolo: Nodo\}}. Questa scelta — memorizzare
direttamente il nodo invece del semplice booleano — consente di ricostruire
l'albero durante il parsing senza una fase separata di \textit{backtracking}.

\begin{lstlisting}[caption={Nucleo dell'algoritmo CKY con ricostruzione dell'albero}]
for span in range(2, n + 1):
    for i in range(n - span + 1):
        j = i + span - 1
        for k in range(i, j):
            for (B, C), parents in binary_rules.items():
                if B in table[i][k] and C in table[k+1][j]:
                    for A in parents:
                        if A not in table[i][j]:
                            node_B = table[i][k][B]
                            node_C = table[k+1][j][C]
                            table[i][j][A] = Nodo(
                                label=A,
                                children=[node_B, node_C]
                            )
\end{lstlisting}

Si noti che, in caso di ambiguità grammaticale, l'algoritmo mantiene solo il
\textit{primo} albero trovato per ogni non-terminale in ogni cella, corrispondente
alla prima regola applicabile nell'ordine di iterazione del dizionario. Una
grammatica ambigua produce risultati deterministici ma dipendenti dall'ordinamento
delle regole.

\subsection{La Trasformazione in Ordine Yoda}

Il modulo più originale del progetto è la funzione \texttt{trasforma\_in\_yoda()},
che visita l'albero in post-ordine (prima i figli, poi il nodo corrente) e
riorganizza i sottoalberi laddove trova la struttura sintattica canonica italiana.

La regola principale è: ogni nodo \texttt{S} con struttura $S \rightarrow NP\ VP$
viene trasformato in $S\_yoda \rightarrow Comp\ NP\ V$, dove \texttt{Comp} è il
complemento contenuto nel VP. In altre parole, il complemento viene spostato in
posizione iniziale di frase.

Sono gestiti tre casi distinti:

\paragraph{Caso 1: Frase transitiva semplice} $VP \rightarrow V\ X$ con $X \in \{NP, PP, Adj\}$
\[
    S \rightarrow NP\ (VP \rightarrow V\ Comp)
    \quad \Longrightarrow \quad
    S\_yoda \rightarrow Comp\ NP\ V
\]

\paragraph{Caso 2: Frase con avverbio} $VP \rightarrow VP1\ Adv$ con $VP1 \rightarrow V\ NP$
\[
    S \rightarrow NP\ (VP \rightarrow (VP1 \rightarrow V\ NP)\ Adv)
    \quad \Longrightarrow \quad
    S\_yoda \rightarrow NP\ Sogg\ V\ Adv
\]

\paragraph{Caso 3: Frase intransitiva} $VP \rightarrow V$ (solo verbo)
\[
    S \rightarrow NP\ (VP \rightarrow V)
    \quad \Longrightarrow \quad
    S\_yoda \rightarrow NP\ V
\]
(nessuna trasposizione, l'ordine resta invariato poiché non c'è complemento da anteporre)

\begin{lstlisting}[caption={Trasformazione Caso 1 -- VP con complemento diretto}]
if child0.label == 'V' and child1.label in ('NP', 'PP', 'Adj'):
    verbo = child0
    compl = child1
    nodo.label = 'S_yoda'
    nodo.children = [compl, sogg, verbo]
\end{lstlisting}

\subsection{Linearizzazione e Post-processing}

La funzione \texttt{raccogli\_foglie()} effettua una visita DFS (depth-first,
in-order) sull'albero trasformato, raccogliendo le parole nelle foglie da sinistra
a destra. La funzione \texttt{converti\_in\_yoda()} applica infine un post-processing
minimo:

\begin{itemize}
    \item Le parole vengono rese minuscole, salvo i \textit{nomi propri}, che
          vengono identificati come parole che appaiono nel lessico con entrambi
          i tag \texttt{N} e \texttt{NP} e iniziano con la maiuscola.
    \item La prima parola della frase Yoda viene capitalizzata.
\end{itemize}

% ============================================================
% 5. INTERFACCIA DA LINEA DI COMANDO
% ============================================================
\section{Interfaccia da Linea di Comando (CLI)}

Il modulo è utilizzabile direttamente da terminale grazie al modulo \texttt{argparse}
della libreria standard Python. Sono supportate due modalità d'uso:

\paragraph{Frase singola:}
\begin{lstlisting}[language=bash, style=pythonstyle]
python yoda.py "Mario mangia il gatto"
\end{lstlisting}

\paragraph{Modalità test:}
\begin{lstlisting}[language=bash, style=pythonstyle]
python yoda.py --test
\end{lstlisting}

La modalità \texttt{--test} esegue una suite di frasi predefinite confrontando
l'output ottenuto con quello atteso. Ogni test riporta \texttt{CORRETTO} o
\texttt{ERRORE} con il dettaglio dell'output ottenuto vs.\ atteso.

Le tre frasi di test incluse nel codice sono:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Suite di test del modulo \texttt{--test}}
\begin{tabular}{l l}
\toprule
\textbf{Input italiano} & \textbf{Output Yoda atteso} \\
\midrule
Tu hai amici lì & Amici tu hai lì \\
Tu avrai novecento anni di età & Novecento anni di età tu avrai \\
Noi siamo illuminati & Illuminati noi siamo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

L'output a schermo include, per ogni frase: la frase originale, l'albero di
derivazione iniziale, l'albero dopo la trasformazione Yoda, e la frase finale.
Questo livello di verbosità è intenzionale a scopo didattico.

% ============================================================
% 6. ESEMPIO DI ESECUZIONE
% ============================================================
\section{Esempio di Esecuzione}

Per illustrare concretamente il funzionamento del sistema, si considera la frase
di input \textit{``Tu hai amici lì''}.

\subsection{Albero di Derivazione Originale}

La frase viene tokenizzata in \texttt{[Tu, hai, amici, lì]}. Il parser CKY
riconosce la struttura seguente:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    every node/.style={font=\small\ttfamily},
    level 1/.style={sibling distance=5cm, level distance=1.3cm},
    level 2/.style={sibling distance=2.5cm, level distance=1.3cm},
    level 3/.style={sibling distance=1.3cm, level distance=1.2cm},
    edge from parent/.style={draw, -}
]
\node {S}
    child { node {NP}
        child { node {Tu} }
    }
    child { node {VP}
        child { node {VP1}
            child { node {V}
                child { node {hai} }
            }
            child { node {NP}
                child { node {amici} }
            }
        }
        child { node {Adv}
            child { node {lì} }
        }
    };
\end{tikzpicture}
\caption{Albero di derivazione della frase ``Tu hai amici lì''}
\end{figure}

\subsection{Albero Trasformato in Ordine Yoda}

La funzione \texttt{trasforma\_in\_yoda()} identifica la struttura
$S \rightarrow NP\ (VP \rightarrow (VP1 \rightarrow V\ NP)\ Adv)$
(Caso 2) e riorganizza le costituenti nell'ordine $Comp\ Sogg\ V\ Adv$:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    every node/.style={font=\small\ttfamily},
    level 1/.style={sibling distance=3.5cm, level distance=1.3cm},
    level 2/.style={sibling distance=1.5cm, level distance=1.2cm},
    edge from parent/.style={draw, -}
]
\node {S\_yoda}
    child { node {NP}
        child { node {amici} }
    }
    child { node {NP}
        child { node {Tu} }
    }
    child { node {V}
        child { node {hai} }
    }
    child { node {Adv}
        child { node {lì} }
    };
\end{tikzpicture}
\caption{Albero trasformato in ordine Yoda: ``Amici tu hai lì''}
\end{figure}

La linearizzazione delle foglie produce la frase finale:
\begin{center}
    \textbf{Input:} \textit{Tu hai amici lì} \\[0.3cm]
    \textbf{Output IT-YO:} \textit{Amici tu hai lì}
\end{center}

% ============================================================
% 7. LIMITI E POSSIBILI ESTENSIONI
% ============================================================
\section{Limiti e Possibili Sviluppi Futuri}

\subsection{Limiti del Sistema}

\paragraph{Copertura e Scalabilità.}
Il lessico e la grammatica sono limitati a costruzioni semplici (SVO). L'estensione manuale dei file JSON non è scalabile per il linguaggio naturale arbitrario e non sono gestite strutture complesse (subordinate, passive, clitici).

\paragraph{Gestione dell'Ambiguità.}
Il sistema restituisce il primo albero trovato senza segnalare eventuali ambiguità strutturali né permettere l'esplorazione di parsing alternativi.

\paragraph{Analisi Morfologica.}
Manca un modulo di lemmatizzazione: il lessico si basa su forme di superficie, richiedendo l'inserimento manuale di ogni flessione verbale o nominale.

\paragraph{Trasformazione Superficiale.}
La "Yodificazione" avviene efficacemente solo al livello radice ($S$); eventuali subordinate annidate non vengono processate correttamente.

\subsection{Sviluppi Futuri}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Integrazione Risorse Esterne}: Uso di spaCy o WordNet per la copertura lessicale e il PoS tagging automatico.
    \item \textbf{Arricchimento Grammaticale}: Supporto a frasi relative, coordinate e perifrasi verbali complesse.
    \item \textbf{Parser Probabilistico}: Implementazione di \textbf{PCFG} con algoritmo CKY probabilistico per una gestione pesata dell'ambiguità.
    \item \textbf{Interfaccia Utente}: Sviluppo di una GUI o web app (Flask) per rendere il tool accessibile.
    \item \textbf{Trasformazioni Multiple}: Implementazione di altri stili sintattici (es. topicalizzazione o dislocazione).
\end{itemize}


% ============================================================
% 9. CONCLUSIONI
% ============================================================
\section{Conclusioni}

Il progetto IT-YO ha consentito di mettere in pratica i concetti fondamentali
di analisi sintattica formale: progettazione di una grammatica context-free
in Forma Normale di Chomsky, implementazione dell'algoritmo CKY con ricostruzione
dell'albero di derivazione, e manipolazione strutturale dell'albero per ottenere
una trasformazione dell'ordine delle parole.

Il sistema è funzionante per un sottoinsieme controllato di frasi italiane e
produce output corretti sui casi di test previsti. La separazione tra grammatica
(dati JSON) e logica di parsing (codice Python) rende il sistema facilmente
estendibile: per coprire nuove costruzioni sintattiche è sufficiente aggiungere
voci al lessico e regole al file JSON, senza modificare l'algoritmo.

Dal punto di vista didattico, il progetto illustra concretamente come la teoria
delle grammatiche formali si traduca in un sistema computazionale funzionante,
e come la manipolazione degli alberi di derivazione sia uno strumento potente
per operare trasformazioni linguistiche strutturate.

Tra i possibili sviluppi futuri, l'integrazione con un PoS tagger automatico e
l'estensione della grammatica a costruzioni più complesse rappresentano le
direzioni più promettenti per avvicinare il sistema a un uso su frasi naturali
non vincolate.


\end{document}